\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{dirtytalk}


\title{Světová ekonomika - přednášky}
\author{EB2INE01}

\begin{document}

\maketitle

\section{Úvod}

Zápočet. Písemný test 51 - 100 bodů.


\begin{itemize}
    \item testové otázky
    \item multiple choice
    \item doplňování základních termínů a údajů
    \item volné odpovědi
    \item závěreřná obsáhlejší otázka
\end{itemize}

Materiály v LMS:
\begin{itemize}
    \item podrobné prezentace
    \item otázky a odkazy
\end{itemize}

Film Úhel pohledu.

\section{Co je světová ekonomika}

Reálný sociálně ekonomikcý systém, který tvoří různé prvky a vazby mezi nimi (zejména toky zboží, služeb, peněz a kapitálu, práce a informací vyplývající z mezinárodní dělby práce)

\subsection{Subjekty světového hospodářství}
\begin{itemize}
    \item národní státy
    \item mezinárodní instituce
    \item transnacionální (nadnárodní) korporace
\end{itemize}

\subsubsection{Stát}
Základní územní mocenská jednotka, disponující mocí vládnout, soudit a vytvářet zákony společnosti.

Funkce:
\begin{itemize}
    \item vymezení právního rámce
    \item náprava tržního selhání
    \item přerozdělování zdrojů
    \item provádí makroekonomickou stabilizační politiku (držení hodnoty měny\dots)
\end{itemize}

\subsubsection{Mezinárodní instituce}
(OSN, Mezinárodní měnový fond, \dots)
Většina z nich vznikla po 2. sv. válce.

\subsubsection{Transnacionální korporace}
Podnik, který vlastní alespoň 10 \% jiného podniku v zahraničí.

\section{Rozjov světové ekonomiky}
Po rozpadu feudalismu se začínají formovat samostatné územní celky. Rozvíjí se dělba práce.

Další rozvoj v průmyslové revoluci. Manufaktury rozdělují práci na jednom výrobku.
Přerůstání přes hranice státu $\rightarrow$ vznik mezinárodní dělby práce $\rightarrow$ expanze mezinárodního trhu.
v 18. a 19. století vznikají metropole (vyspělý stát, kde se rozvíjí průmysl) a kolonie. Začíná se cenit zlato (merkantilismus)

\subsubsection{Období 19. a 19. stol. do 1. sv. války}
\textbf{Systémově jednotná, ale vnitřně diferencovaná ekonomika.}
Formuje se jednotné tržní prostředí. Nerovnoměrný rozvoj nejrozvinutějších zemí (metropolí) a méně rozvinutých zemí, které si metropole podmaňovaly (kolonnie)
Obrovský ekonomický rozvoj metropolí $\rightarrow$ drancování kolonií. Rostoucí mezinárodní a národní rozpory.
\say{Základ} pro vznik 1. sv. války a ke vzniku \textbf{socialismu} v Rusku a vytvoření SSSR.

\textbf{Meziválečný vývoj} - obtížný vývoj světové tržní (kapitalistické) ekonomiky. Přichází hospodářská krize. Rozpory mezi vítězi a poraženými z 1. sv. války.
Polarizace na socialistický východ a kapitalistický západ. Krize koloniální soustavy. Přestává fungovat mezinárodní obchod,
státy se snaží co nejvíce zasahovat do své ekonomiky a chární si svá území. Dochází k \textbf{opuštění zlatého standardu} $\implies$ měna už není přímo krytá zlatem.

Přichází \textbf{systém řízeného hospodářství} v podobě nacistického německa, přestává fungovat klasická ekonomie (popsaná Adamem Smithem) a neviditelná ruka trhu.
$\rightarrow$ vznik 2. sv. války

\subsubsection{Poválečný vývoj}
Ztráty ve výši 3-5 bilionů předválečných USD. Hospodářská destrukce evrpoských zemí a Japonska. Do popředí se dostávají USA (Marshallův plán - poválečné reparace, profitují z toho USA).

Vznik dvou hospodářských soustav
\begin{itemize}
    \item kapitalistická
    \item socialistická
\end{itemize}

Osamostatňují se kolonie, země se začínají rozdělovat na
\begin{itemize}
    \item vyspělé země (rozvinuté tržní ekonomiky)
    \item rozvojové země
    \item centrálně plánované ekonomiky (SSSR\dots)
\end{itemize}
Je třeba rozdělit, aby se vědělo, komu se má pomáhat.

Ekonomika se postupně obnovuje v evropských zemích, Japonksa\dots

Soudobá hospodářská politika a vědecko-technologická revoluce.

Vytvoření bretton-woodského měnového systému $\rightarrow$ USD opět vázán na zlato, ostatní měny se vážou na USD.
Rozvíjí se mezinárodní obchod $\rightarrow$ v 60. a 70. létech se začíná mluvit o \textbf{globálních problémech} (vliv na životní prostředí\dots)

\textbf{70. a 80. léta} - strukturální krize
\begin{itemize}
    \item surovinová krize - vysoká poptávka po surovinách, vyčerpání pohotovostních zásob surovin $\rightarrow$ $\uparrow$cen surovin
    \item potravinová krize - v zemích afriky
    \item energetická krize - 1973 válka arabských zemí proti Izraeli - 7 denní válka, výhlas embarga na vývoz ropy do USA a zemí evropy $\rightarrow$ $\uparrow$cena ropy (až 3x víc)
\end{itemize}
$\rightarrow$ vysoký růst veškerých cen. USA má velký import a Evropským zemím se hromadí USD $\rightarrow$ využívají bretton-woodský měnový systém a odnášejí si z USA zlato $\rightarrow$ USA ruší bretton-woodkský systém.

Rozvinutým subjektům se hromadí peníze a ukládají si je do bank $\rightarrow$ bankám se kupí peníze, půjčují je rozvojovým zemím.
v 80. letech dochází k stagflaci a slumpflaci, rozvojové země nemají na splácení toho, co si napůjčovaly. Hovoříme o \say{ztracené} dekádě v některých rozvojových zemích (stagnace rozvoje)

V cetrálně plánovaných ekonomikách dochází k ekonomické a politické krizi, nestíhají držet krok. Studená válka.

\subsubsection{Nová etapa vývoje (90. léta)}
Rozpad socialistické ekonomické soustavy. Konec polarizace. Země se začínají rozdělovat na \say{bohatý sever a chudý jih}

Častější a nákladnější krize z důvodu liberalizace a přesunu kapitálu
\begin{itemize}
    \item Mexická
    \item Asijská
    \item Ruská
    \item Brazilská
    \item Argentinská
\end{itemize}
Do rozvojových \say{tigrů} se investuje, ale nevyplácí se to. Dopad na Československo - přechod z pevného kurzu na plovoucí.

Prohlubuje se fragmentace a regionalismus. Fragmentace - Výroba se rozděluje na čím dál menší části, specializované výrobny (př.: automobilky). Regionalismus - národy hájí své zájmy.

\section{Diferenciace soudobé ekonomiky}
Vyspělé ekonomiky stále vyspělé, do popředí se dostávají rozvojové ekonomiky.

Rozvojových ekonomik existuje nyní cca 160, jsou velmi odlišné (od Číny po africké země). Rozdělují se
\begin{itemize}
    \item nově industrializované země
    \item exportéři ropy a dalších surovin
    \item nejméně rozvinuté země
    \item vysoce zadlužené země - zhruba 40 zemí - dluh vyšší než 150 \% jejich obratu - snaha o odstanění dluhových břemen
    \item nejlidnatější rozvojové země - Čína, Indie - s velikostí HDP největší země světa, malý HDP per capita
\end{itemize}
Země může patřit do více kategorií

\section{Budoucí vývoj světového hospodářství}
Zpomalení dynamiky světového HDP. Růst ekonomické síly asijských zemí. Nejperspektivnější ekonomiky země skupiny BRICS





\end{document}
